\section{Der \(\chi^2\)-Test}
Wir werfen n-mal einen Würfel:´\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ \hline
35 & 28 & 41 & 37 & 40 &12 \\ \hline
\end{tabular}

 Ziel ist es die Hypothese \enquote{Würfel ist Laplace} zu überprüfen \((H_0)\).
 Wir testen also die ganze Verteilung, nich nur \enquote{\(p_6 = \frac{1}{6}\)} wie oben.

 Wir betrachten die quadratischen Abweichungen um den Mittelwert für alle Daten und addieren auf. Frage: Welche Verteilung erwarten wir? \\
 Achtung: Unabhängigkeit ging verloren.

 Betrachte \(X = \displaystyle{\sum\limits_{i=1}^6 \frac{(n_i - p_i n)^2}{n p_i q_i}}\). Hier gilt: \(p_i = \frac{1}{6} \forall i; q_i=\frac{5}{6}\forall i; n=193\). \\
 Hierzu bestimmen wir die Verteilungsfunktion. Dann gehen wir wie bei den obigen Tests vor.
 \begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b20.jpg}
  \caption{Auch keinerlei Schwanung (ganz links) ist unwahrscheinlich}
  \label{Bild20}
 \end{figure}

 Wir geben also z.B: \(\alpha = 5\%\) vor. Für das theoretisch auf Grundlage von \(H_0\) bestimmte Verteilungsfunktion berechnen wir den Ablehnungsbereich. Falls nun der wahre Wert von \(X\) in diesem Ablehnungsbereich liegt, lehnen wir die Hypothese ab. 
 Auch ein einseitiger Test ist denkbar, z.B. zur Alternative \(p_{ung.}=\frac{1}{4} \quad p_{gerade}=\frac{1}{12}\)

\underline{Bemerkung:} Da die \(n_j\) nicht unabhängig sind, ist es nicht ganz einfach \(\rho\) zu bestimmen. Man kann jedoch zeigen, dass \(X\) verteilt ist wie eine Summe von \(k-1\) unabhängigen Zufallsgrößen. \(k-1\) nennt man die \textbf{Anzahl der Freiheitsgrade}.

\begin{bsp}[\(k=2\):]
	Sei \(Y:= \frac{(n_1-n p_1)^2}{n p_1 q_1}\) und \(1=p_1+q_1\).
	\[Y = \frac{(n_1-n p_1)^2(p_1+q_1)}{n p_1 q_1} = \frac{(n_1-n p_1)^2}{n p_1}+\frac{(n_1-n p_1)^2}{n q_1}\] \\
	Da \(k=2\) gilt \(q_1 = p_2\) und \(n_1+n_2 = n\) folgt \(\Rightarrow n_1-n p_1 = n - n_2 -(n-n q_1) = n p_2 -n_2\) \\
	\(\Rightarrow Y = X\).
\end{bsp}

Sei nun \(Z\) normalverteilt \(N(0,1)\). Wie sieht die Dichte von \(Z^2\) aus? (\(Z=\frac{n_1-n p_1}{\sqrt{n p q}}\))

Verteilungsfunktion von \(Z^2\):
\[V_{Z^2}: \R \rightarrow \R_0^{+} \quad V_{Z^2} := \P(Z^2 \leq t) = \P(-\sqrt{t} \leq Z \leq \sqrt{t}) \quad (\text{für} t \geq 0).\]
Dichtefunktion von \(Z^2\):
\[\rho : \R \rightarrow R_0^{+} \quad \rho = \frac{d}{dt}V_{Z^2}(t)=\frac{d}{dt}(V_Z(\sqrt{t})-V_Z(-\sqrt{t})) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{t}{2}}\cdot \frac{1}{2 \sqrt{t}} - \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{t}{2}}\left(-\frac{1}{2 \sqrt{t}}\right)\]
\[\rho(t) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi t}} e^{-\frac{t}{2}}\] (Dichte für einen Freiheitsgrad)

\subsection{Verallgemeinerung für \(f=2 (k=3)\):}
Für \(k=3\) lässt sich \(X\) als Summe zweier unabhängiger normalverteilter Zufallsgrößen \(Y_1+Y_2\) schreiben. Wie sieht jetzt die Dichte aus?

\[\rho ^{f=2}(t) = \rho ^{f=1}(t) \ast \rho ^{f=1}(t) \quad (\text{siehe Übung!})\]
\[\rho ^{f=2}(t) = \int_0 ^{t}\rho(s)\rho(t-s)ds =\frac{1}{2\pi}\int_0 ^{t} \frac{e ^{-\frac{t}{2}}}{\sqrt{s}}\frac{e ^{-\frac{(t-s)}{2}}}{\sqrt{t-s}} = \frac{1}{2 \pi}e ^{-\frac{t}{2}}\int_0 ^{t}\frac{1}{\sqrt{s(t-s)}}ds =\] 
Substitution mit \(u = \frac{s}{t} \; du = \frac{ds}{t} (t>0) \) liefert:
\[ =\frac{1}{2 \pi}e ^{-\frac{t}{2}} \int_0 ^{1} \frac{t}{\sqrt{u t(t-ut)}}du = \frac{1}{2 \pi}e ^{-\frac{t}{2}} \int_0 ^{1}\frac{1}{\sqrt{u(1-u)}}du = \frac{1}{2}e ^{-\frac{t}{2}}\]
Der Wert \(\int_0 ^{1} \frac{1}{\sqrt{u(u-1)}}du = \pi\) kann durch Integration oder Normierungsbedingung von \(\rho ^{f=2}\) bestimmt werden.
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b21.jpg}
 %\caption{}
 \label{Bild21}
\end{figure}

\subsection{Allgemeiner Fall:}
Sei \((-\frac{1}{2})! := \sqrt{\pi}, \qquad (k+1)! = (k+1)k!\).

\[\rho ^{f}(t) = \frac{1}{2 ^{\frac{f}{2}} \cdot \left(\frac{f}{2}-1\right)!} t ^{\frac{f}{2}-1}e ^{-\frac{t}{2}}\]
Bemerkung: Bei geraden Freiheitsgraden ist die Formel deutlich schöner, denn dann kann man auch eine Stammfunktion explizit angeben.

\begin{bsp}[dreiseitiger Münzwurf (Haha!):]
	Daten des Versuchs: 
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
	\hline
	\(j\) & 1 & 2 & 3\\ \hline
	\(n_j\) & 5120 & 4880 & 5000\\ \hline 
	\end{tabular}
	\(n=15000\). Es sei \(\alpha = 5\%, H_0: p_1 = p_2 = p_3= \frac{1}{3}\). \\
	\(X:= \sum\limits_{j=1}^{2} \frac{(n p_j-n_j)^2}{n p_j}\) ist in etwa verteilt wie eine Zufallsgröße mit Dichte \(\rho(t) = \frac{1}{2}e ^{-\frac{t}{2}}\). \\
	Ablehnungsbereich von \(H_0\): \([a, +\infty[\). 

	\(a\) wird so bestimmt, dass \(\int_a^\infty \frac{1}{2}e ^{-\frac{t}{2}}dt = 5 \%\). d.h.: \([-e ^{-\frac{t}{2}}]_a^\infty = e ^{-\frac{a}{2}} = 0,05\).

	\(e ^{\frac{a}{2}} = 20 \quad \Rightarrow a = 2 ln(20) \approx 6\). \\
	Ablehnungsbereich: \(X>6\).

	Experimenteller Wert für \(X\):
	\[X = \frac{(120)^2}{5000} + \frac{(120)^2}{5000} + 0 = \frac{288}{50} = 5,76\]
	Schwankung ist gerade noch nicht zu groß. Also wird \(H_0\) nicht abgelehnt.
\end{bsp}
